陶傑：歷史虛無主義 - *CUP

中國, 文化生活, 共產黨, 政治, 歷史, 歷史虛無主義, 毛澤東 2019年4月24日 by 陶傑

1971 年的北京街頭。 圖片來源：Vittoriano Rastelli／Corbis via Getty Images
上海華東師範學院馬克思主義學院某教授突然發表文章，聲稱「反對歷史學的虛無主義」，嚴正指出：「歷史虛無主義是一種否定客觀存在的歷史，罔顧歷史事實為特徵的一股社會思潮…… 將虛假歷史『真實化』。」
歷史虛無主義者以局部和僅部分的節點，「動搖人民的信仰，搞亂人民的思想…… 迎合和鼓動國內外的敵對勢力。」作者要求，歷史學者必須「拋棄偏頗狹隘的管窺之見，堅持從歷史大勢和戰略大局出發，做出實事求是的客觀敘事和科學解釋。」
這段話拐彎抹角的意思，其實只有一點：歷史學不可以是獨立的客觀論述，必須為當前的政治形勢需要服務。
但卻動用了一個龐大的詞彙，叫做「歷史的虛無主義」，其語言本身，已經相當虛無。
「虛無主義」（Nihilism）是西方哲學詞彙，指一切生命的存在，並無目的意義。由於所謂現實世界，通過感官感受，到底是否存在，由柏拉圖那一代已經存疑。
既然客觀世界並不存在，「眼耳鼻舌身意」的六根感受到的一切名相，全為空幻，則人生社會，絕無道德、秩序、理想可言。
虛無主義只是一種哲學認知，但歷史學卻必須以事實為出發的基礎。任何歷史學都要由證據開始，建立分析、演繹結論。
歷史學和哲學完全是不同出發點的兩種學問，沒有事實證據，則無歷史學；但完全否定現實，卻是虛無主義的根本。
因此，「歷史虛無主義」這個名詞，西方學術界並無位置，純粹由中國人自己發明。本身已經矛盾，並無意義，本身是一種虛無。
將簡單的意思，用複雜抽象的詞彙包裝，故作高深，旨在引起困擾，本身是一種語言的虛無主義。
中國這位學者叫出所謂反對歷史虛無主義的口號，反應寥落，證明今日的中國，與毛澤東時代不同，是一個歷史學者「人才凋零」的時代。
歷史為政治服務，在鄧小平復出以來，本來已經不時興。鄧小平對歷史學並無興趣，也不喜歡讀書，而毛澤東嗜好讀歷史，其史觀於傳統儒家的史觀完全顛覆，「水滸」影響所及，結合了對草寇亂臣的支持和馬列主義的階級鬥爭，一人掌控一國的歷史道德一言堂長達 28 年。
毛澤東的史觀有三點：一是「農民起義創造中國歷史」，二是「法家是中國歷史進步的動力」，三是「貫穿中國歷史的就是儒法鬥爭」。
毛澤東對所謂農民起義和法家的極端偏好，塑造了一個歷史解釋極權、美化極權、服務極權的紅色虛無時代。當年歷史學知識分子由北大翦伯贊為代表，姚文元、戚本禹等政客和應，「兩報一刊」的「歷史學才俊」如梁效等全國聞名，貧下中農跟隨學習。今日則花果凋零，何謂歷史虛無主義，無法掀起一場全國的思想運動，毛澤東時代令一些人懷念，也頗有道理。